% vim: tw=80
% Copyright (C) 2018  Julien "_FrnchFrgg_" RIVAUD
%
% This program is free software: you can redistribute it and/or modify
% it under the terms of the GNU General Public License as published by
% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
% (at your option) any later version.
%
% This program is distributed in the hope that it will be useful,
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
% MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
% GNU General Public License for more details.
%
% You should have received a copy of the GNU General Public License
% along with this program.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.
\documentclass[a5paper,9pt]{rivbook}

\usepackage{persocours}
\setmainlanguage{french}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc,
                datavisualization,
                datavisualization.formats.functions}

\rivmathlib{geometry}


\begin{document}
\StudentMode

\chapter{Colinéarité}

\section{Multiplication d'un vecteur par un réel}

\begin{definition}
    Soient $\vect{u}(x;y)$~et~$k\in\mdR$. On définit le vecteur~$k\cdot\vect{u}$
    par $\vect(k\cdot\vect{u})(k x; k y)$.
\end{definition}


\begin{remark}
    Dans chacun des cas suivants, tracer le vecteur~$\vect{u}$ dans un repère,
    calculer les coordonnées du vecteur $\vect{v} = k\vect{u}$ puis le
    dessiner.\\
    Que remarque-t-on ?
    \begin{enumerate}[gathered]
        \item $\vect{u}(3;1)$~et~$k=3$;
        \item $\vect{u}(-1;2)$~et~$k=-2$;
        \item $\vect{u}(2;-8)$~et~$k=\frac{1}{2}$;
    \end{enumerate}
    \IfStudentT{\bigfiller{8}}
\end{remark}

\section{Vecteurs colinéaires}

\subsection{Définition}

\begin{definition}
    Les vecteurs $\vect{u}$~et~$\vect{v}$ sont \define{colinéaires} si (et
    seulement si) il existe~$\alpha\in\mdR$ tel que $\vect{u} = \alpha\vect{v}$
    ou tel que $\vect{v} = \alpha \vect{u}$.
\end{definition}

\begin{remark}
    Le vecteur nul est colinéaire à tous les vecteurs.
\end{remark}

\begin{example}
    Dans chacun des cas suivants, indiquer si $\vect{u}(a;b)$~et~$\vect{v}(c;d)$
    sont colinéaires:
    \begin{enumerate}[gathered]
        \item $\vect{u}(3;4)$~et~$\vect{v}(8;9)$;
        \item $\vect{u}(-4;8)$~et~$\vect{v}(6;-12)$;
        \item $\vect{u}(0;4)$~et~$\vect{v}(0;11)$;
        \item $\vect{u}(0;4)$~et~$\vect{v}(-11;0)$;
        \item $\vect{u}(0;0)$~et~$\vect{v}(5;-4)$.
    \end{enumerate}
    \IfStudentT{\bigfiller{12}}
\end{example}

\begin{remark}
    Deux vecteurs non nuls sont colinéaires s'ils ont la même direction.
\end{remark}

\begin{remark}[Non exigible]
    Soient $\vect{u}(x;y)$~et~$\vect{v}(x';y')$. Les vecteurs
    $\vect{u}$~et~$\vect{v}$ sont colinéaires si et seulement si $xy' - x'y =
    0$. C'est la vérification de la proportionnalité par le produit en croix !
\end{remark}

%\begin{exercise}[Vecteurs colinéaires ou non]
%\end{exercise}

%\begin{exercise}[Choisir un vecteur pour qu'il soit colinéaire]
%\end{exercise}

\subsection{Parallélisme}

\begin{proposition}
    Soient $A$,~$B$, $C$, et~$D$ quatre points du plan. Alors
    $\vect{AB}$~et~$\vect{CD}$ sont colinéaires si et seulement si
    $(AB)$~et~$(CD)$ sont parallèles.
\end{proposition}

%\begin{exercise}[Parallélisme]
%\end{exercise}

\subsection{Alignement}

\begin{corollary}
    Soient $A$,~$B$, et~$C$ trois points du plan. Alors
    $\vect{AB}$~et~$\vect{AC}$ sont colinéaires si et seulement si
    $A$,~$B$, et~$C$ sont alignés.
\end{corollary}

%\begin{exercise}[Vecteurs colinéaires et points alignés]
%\end{exercise}

%\begin{DM}[Paradoxe de Lewis Caroll]
%\end{DM}

\end{document}
